% resumen_Haskell.tex
% Resumen de funciones habituales de Haskell.
% José A. Alonso Jiménez <jalonso@us,es>
% Sevilla, 13 de Noviembre de 2007
% ============================================================================

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% § Paquetes adicionales                                                   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\verba}[1]{%
  \fbox{\textcolor{blue}{\ \texttt{#1}\phantom{I}}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% § Documento                                                              %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Resumen de funciones predefinidas de Haskell}

\begin{enumerate*}
\item \verba{x + y} es la suma de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{x - y} es la resta de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{x / y} es el cociente de \verb|x| entre \verb|y|.
\item \verba{x \^\ y} es \verb|x| elevado a \verb|y|.
\item \verba{x == y} se verifica si \verb|x| es igual a \verb|y|.
\item \verba{x /= y} se verifica si \verb|x| es distinto de \verb|y|.
\item \verba{x <\ y} se verifica si \verb|x| es menor que \verb|y|.
\item \verba{x <= y} se verifica si \verb|x| es menor o igual que \verb|y|.
\item \verba{x >\ y} se verifica si \verb|x| es mayor que \verb|y|.
\item \verba{x >= y} se verifica si \verb|x| es mayor o igual que \verb|y|.
\item \verba{x \&\& y} es la conjunción de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{x || y} es la disyunción de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{x:ys} es la lista obtenida añadiendo \verb|x| al principio de
  \verb|ys|.
\item \verba{xs ++ ys} es la concatenación de \verb|xs| e \verb|ys|.
\item \verba{xs !! n} es el elemento \verb|n|--ésimo de \verb|xs|.
\item \verba{f . g} es la composición de \verb|f| y \verb|g|.
\item \verba{abs x} es el valor absoluto de \verb|x|.
\item \verba{and xs} es la conjunción de la lista de booleanos \verb|xs|.
\item \verba{ceiling x} es el menor entero no menor que \verb|x|.
\item \verba{chr n} es el carácter cuyo código ASCII es \verb|n|.
\item \verba{concat xss} es la concatenación de la lista de listas \verb|xss|.
\item \verba{const x y} es \verb|x|.
\item \verba{curry f} es la versión curryficada de la función \verb|f|.
\item \verba{div x y} es la división entera de \verb|x| entre \verb|y|.
\item \verba{drop n xs} borra los \verb|n| primeros elementos de \verb|xs|.
\item \verba{dropWhile p xs} borra el mayor prefijo de \verb|xs| cuyos
  elementos satisfacen el predicado \verb|p|.
\item \verba{elem x ys} se verifica si \verb|x| pertenece a \verb|ys|.
\item \verba{even x} se verifica si \verb|x| es par.
\item \verba{filter p xs} es la lista de elementos de la lista \verb|xs| que
  verifican el predicado \verb|p|.
\item \verba{flip f x y} es \verb|f y x|.
\item \verba{floor x} es el mayor entero no mayor que \verb|x|.
\item \verba{foldl f e xs} pliega \verb|xs| de izquierda a derecha
  usando el operador f y el valor inicial \verb|e|.
\item \verba{foldr f e xs} pliega \verb|xs| de derecha a izquierda
  usando el operador f y el valor inicial \verb|e|.
\item \verba{fromIntegral x} transforma el número entero \verb|x| al tipo
  numérico correspondiente.
\item \verba{fst p} es el primer elemento del par \verb|p|.
\item \verba{gcd x y} es el máximo común divisor de de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{head xs} es el primer elemento de la lista \verb|xs|.
\item \verba{init xs} es la lista obtenida eliminando el último elemento de
  \verb|xs|.
\item \verba{isSpace x}    se verifica si \verb|x| es un espacio.
\item \verba{isUpper x}    se verifica si \verb|x| está en mayúscula.
\item \verba{isLower x}    se verifica si \verb|x| está en minúscula.
\item \verba{isAlpha x}    se verifica si \verb|x| es un carácter alfabético.
\item \verba{isDigit x}    se verifica si \verb|x| es un dígito.
\item \verba{isAlphaNum x} se verifica si \verb|x| es un carácter alfanumérico.
\item \verba{iterate f x} es la lista \verb|[x, f(x), f(f(x)), ...]|.
\item \verba{last xs} es el último elemento de la lista \verb|xs|.
\item \verba{length xs} es el número de elementos de la lista \verb|xs|.
\item \verba{map f xs} es la lista obtenida aplicado \verb|f| a cada elemento
  de \verb|xs|.
\item \verba{max x y} es el máximo de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{maximum xs} es el máximo elemento de la lista \verb|xs|.
\item \verba{min x y} es el mínimo de \verb|x| e \verb|y|.
\item \verba{minimum xs} es el mínimo elemento de la lista \verb|xs|.
\item \verba{mod x y} es el resto de \verb|x| entre \verb|y|.
\item \verba{not x} es la negación lógica del booleano \verb|x|.
\item \verba{noElem x ys} se verifica si \verb|x| no pertenece a \verb|ys|.
\item \verba{null xs} se verifica si \verb|xs| es la lista vacía.
\item \verba{odd x} se verifica si \verb|x| es impar.
\item \verba{or xs} es la disyunción de la lista de booleanos \verb|xs|.
\item \verba{ord c} es el código ASCII del carácter \verb|c|.
\item \verba{product xs} es el producto de la lista de números \verb|xs|.
\item \verba{rem x y} es el resto de \verb|x| entre \verb|y|.
\item \verba{repeat x} es la lista infinita \verb|[x, x, x, ...]|.
\item \verba{replicate n x} es la lista formada por \verb|n| veces el elemento
  \verb|x|.
\item \verba{reverse xs} es la inversa de la lista \verb|xs|.
\item \verba{round x} es el redondeo de \verb|x| al entero más cercano.
\item \verba{scanr f e xs} es la lista de los resultados de plegar \verb|xs|
  por la derecha con \verb|f| y \verb|e|.
\item \verba{show x} es la represantación de \verb|x| como cadena.
\item \verba{signum x} es 1 si \verb|x| es positivo, 0 si \verb|x| es cero y -1
  si \verb|x| es negativo.
\item \verba{snd p} es el segundo elemento del par \verb|p|.
\item \verba{splitAt n xs} es \verb|(take n xs, drop n xs)|.
\item \verba{sqrt x} es la raíz cuadrada de \verb|x|.
\item \verba{sum xs} es la suma de la lista numérica \verb|xs|.
\item \verba{tail xs} es la lista obtenida eliminando el primer elemento de
  \verb|xs|.
\item \verba{take n xs} es la lista de los \verb|n| primeros elementos de
  \verb|xs|.
\item \verba{takeWhile p xs} es el mayor prefijo de \verb|xs| cuyos elementos
  satisfacen el predicado \verb|p|.
\item \verba{uncurry f} es la versión cartesiana de la función \verb|f|.
\item \verba{until p f x} aplica \verb|f| a \verb|x| hasta que se verifique
  \verb|p|.
\item \verba{zip xs ys} es la lista de pares formado por los correspondientes
  elementos de \verb|xs| e \verb|ys|.
\item \verba{zipWith f xs ys} se obtiene aplicando \verb|f| a los
  correspondientes elementos de \verb|xs| e \verb|ys|.
\end{enumerate*}
